\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}


		\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[10,l]|X[20, l]|X[10, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} 

			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Backend}}	 \\[3pt] \hline
			PostgreSQL & \href{https://www.postgresql.org/}{https://www.postgresql.org/} & Objektno-relacijska baza podataka 	\\ \hline
			Java 17 & \href{https://www.oracle.com/java/technologies/downloads/}{https://www.oracle.com} & Programski jezik u kojemu smo pisali backend dio aplikacije   \\ \hline
			Java Spring Boot & \href{https://spring.io/projects/spring-boot}{https://spring.io/projects/spring-boot} & Razvojni okvir za izradu aplikacije 	\\ \hline
			Mockito & \href{https://search.maven.org/artifact/org.mockito/mockito-core}{https://site.mockito.org/} & Programski okvir za testiranje \\ \hline
			JUnit4 & \href{https://github.com/junit-team/junit4/wiki/Download-and-Install}{https://junit.org/junit4/} & Jednostavan programski okvir za pisanje testova  \\ \hline
			Maven & \href{https://maven.apache.org/download.cgi}{https://maven.apache.org/} & Alat za automatizaciju gradnje Java projekata   \\ \hline

		\end{longtblr}

		
			
        \begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[10,l]|X[20, l]|X[8, l]|}, 
						rowhead = 1,
					}
		
    		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Frontend}}	 \\[3pt] \hline
			React & \href{https://reactjs.org/}{https://reactjs.org/}	& JavaScript knjižnica za izgradnju korisničkih sučelja	\\ \hline
			Bootstrap & \href{https://getbootstrap.com/docs/5.1/getting-started/download/}{https://getbootstrap.com/} & CSS okvir otvorenog koda usmjeren na responzivan front-end web razvoj \\ \hline
			Aos & \href{https://michalsnik.github.io/aos/}{https://michalsnik.github.io/aos/} & Knjižnica za animaciju frontenda  \\ \hline

			\end{longtblr}	

		 \begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[10,l]|X[20, l]|X[8, l]|}, 
						rowhead = 1,
					}
		
    		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Komunikacija}}	 \\[3pt] \hline
    		Slack & \href{https://slack.com/downloads/windows}{https://slack.com/}	& Platforma za komunikaciju	\\ \hline
    		Discord & \href{https://discord.com/download}{https://discord.com/} & Platforma za komunikaciju	\\ \hline
    	\end{longtblr}
    
    	\begin{longtblr}[
		    	label=none,
		    	entry=none
		    	]{
		    		width = \textwidth,
		    		colspec={|X[10,l]|X[20, l]|X[8, l]|}, 
		    		rowhead = 1,
		    	}
    	
	    	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Deploy}}	 \\[3pt] \hline
	    	Heroku & \href{https://www.heroku.com/}{https://www.heroku.com/} & Cloud platforma koja omogućava izgradnju i pokretanje aplikacije \\ \hline
    	\end{longtblr}
    

		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			\textrm{Testiranje backend dijela aplikacije izveli smo pomoću unit testova (JUnit4). Kako bi se testiranje malih jedinica koda (u našem slučaju su to uglavnom metode pojedinih servisa) trebalo raditi u izolaciji od ostatka sustava, koristili smo Mockito framework. On nam omogućuje da se objektu testirane klase umjesto objekata produkcijskih klasa postave objekti dvojnici koji imitiraju odgovarajuću produkcijsku klasu. Na taj način dobivamo međusobno nepovezane testove pomoću kojih ispitujemo očekivano ponašanje aplikacije.}\\
			

			
			\textrm{\textbf{Test 1: whenUpdatingDonorBloodGroup\_thenReturnsDonor()}}\\
			\textrm{Unutar testne klase DonorServiceTest testira se metoda setDonorKgrupa servisa DonorService koja prima objekt tipa Donor i oznaku krvne grupe u String obliku, a vraća objekt tipa Donor. Testirana metoda vraća dobiveni objekt tipa Donor, no sa postavljenim podacima o krvnoj grupi. Pozivima assertEquals metoda provjerava se ispravnost vraćenog objekta. }\\
			
			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/whenUpdatingDonorBloodGroup_thenReturnsDonorTEST.png}
				\end{center}
				\caption{Izvorni kod 1. testa}
				\label{fig:kontroleri}
			\end{figure}
		
		\begin{figure}[hbtp]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/whenUpdatingDonorBloodGroup_thenReturnsDonor.png}
			\end{center}
			\caption{Rezultat izvođenja 1. testa - prolaz}
			\label{fig:kontroleri}
		\end{figure}
			
			\eject
			
			
			\textrm{\textbf{Test 2: whenUpdatingDonorBloodGroupNotValid\_thenThrowsException()}}\\
			\textrm{Unutar testne klase DonorServiceTest testira se metoda setDonorKgrupa servisa DonorService koja prima objekt tipa Donor i oznaku krvne grupe u String obliku, a vraća objekt tipa Donor. Primljeni parametar oznaka krvne grupe nije ispravan, stoga testirana metoda baca TrueBloodException. }\\
			
			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/whenUpdatingDonorBloodGroupNotValid_thenThrowsExceptionTEST.png}
				\end{center}
				\caption{Izvorni kod 2. testa}
				\label{fig:kontroleri}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/whenUpdatingDonorBloodGroupNotValid_thenThrowsException.png}
				\end{center}
				\caption{Rezultat izvođenja 2. testa - prolaz}
				\label{fig:kontroleri}
			\end{figure}
			
			
			\textrm{\textbf{Test 3: whenUpdatingDonorProfileAndOibTaken\_thenThrowsException()}}\\
			\textrm{Unutar testne klase DonorServiceTest testira se metoda updateDonor servisa DonorService koja prima objekt tipa Donor i objekt tipa donacijaDonorDto, dok joj je povratna vrijednost void. Željeni OIB postavljen u donacijaDonorDto objektu već postoji unutar baze podatak i pripada nekom drugom donoru, a kako OIB mora biti jedinstven, testirana metoda baca TrueBloodException. }\\
			
				\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/whenUpdatingDonorProfileAndOibTaken_thenThrowsExceptionTEST.png}
				\end{center}
				\caption{Izvorni kod 3. testa}
				\label{fig:kontroleri}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/whenUpdatingDonorProfileAndOibTaken_thenThrowsException.png}
				\end{center}
				\caption{Rezultat izvođenja 3. testa - prolaz}
				\label{fig:kontroleri}
			\end{figure}
		
			\eject
			
			
			\textrm{\textbf{Test 4: findAllDarivanja()}}\\
			\textrm{Unutar testne klase DarivanjeServiceTest testira se metoda findAll servisa DarivanjeService koja ne prima parametre, a vraća listu svih spremljenih objekata Darivanje. Pozivom assertEquals metode provjeravamo odgovara li veličina vraćene liste očekivanoj veličini. }\\
			
				\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/findAllDarivanjaTEST.png}
				\end{center}
				\caption{Izvorni kod 4. testa}
				\label{fig:kontroleri}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/findAllDarivanja.png}
				\end{center}
				\caption{Rezultat izvođenja 4. testa - prolaz}
				\label{fig:kontroleri}
			\end{figure}
			
			
			\textrm{\textbf{Test 5:
					 whenRequestedQuantityLowerThanAvailable\_thenSendRequestedQuantity()}}\\
			\textrm{Unutar testne klase PotrosnjaServiceTest testira se metoda zabiljeziPotrosnju servisa PotrosnjaService  koja kao parametre prima objekt tipa Djelatnik, oznaku krvne grupe oznakaKgrupe u String obliku te količinu kolicina tipa double, a vraća void. Ispravnost testirane metode utvrđuje se provjerom broja pozivanja metode PotrosnjaRepository.save(Potrosnja potrosnja). Kako je vrijednost zalihe (100.0) tražene krvne grupe (A+) veća ili jednaka od vrijednosti varijable kolicina (80.0), uspješno će se u bazi podataka ažurirati nova zaliha krvi (100.0 - 80.0 = 20.0) krvne grupe A+, a metoda PotrosnjaRepository.save(Potrosnja potrosnja) će se pozvati točno jednom.   }\\
			
				\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/whenRequestedQuantityLowerThanAvailable_thenSendRequestedQuantityTEST.png}
				\end{center}
				\caption{Izvorni kod 5. testa}
				\label{fig:kontroleri}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/whenRequestedQuantityLowerThanAvailable_thenSendRequestedQuantity.png}
				\end{center}
				\caption{Rezultat izvođenja 5. testa - prolaz}
				\label{fig:kontroleri}
			\end{figure}
		
			\eject
			
			
			\textrm{\textbf{Test 6: whenRequestedQuantityGreaterThanAvailable\_thenThrowsException()}}\\
			\textrm{Unutar testne klase PotrosnjaServiceTest testira se metoda zabiljeziPotrosnju servisa PotrosnjaService  koja kao parametre prima objekt tipa Djelatnik, oznaku krvne grupe oznakaKgrupe u String obliku te količinu kolicina tipa double, a vraća void. Ispravnost testirane metode utvrđuje se provjerom broja pozivanja metode PotrosnjaRepository.save(Potrosnja potrosnja) te bacanjem iznimke. Kako je vrijednost zalihe (70.0) tražene krvne grupe (A+) manja od vrijednosti varijable kolicina (80.0), metoda PotrosnjaRepository.save(Potrosnja potrosnja) neće se pozvati niti jednom, dok testirana metoda baca TrueBloodException.   }\\
			
				\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/whenRequestedQuantityGreaterThanAvailable_thenThrowsExceptionTEST.png}
				\end{center}
				\caption{Izvorni kod 6. testa}
				\label{fig:kontroleri}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/whenRequestedQuantityGreaterThanAvailable_thenThrowsException.png}
				\end{center}
				\caption{Rezultat izvođenja 6. testa - prolaz}
				\label{fig:kontroleri}
			\end{figure}
	
			
		
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}

				\textrm{Kako bismo testirali čitav sustav, koristili smo Selenium IDE dodatak za preglednik.}
				
				\textrm{\textbf{Test 1:} Samostalna registracija računa donora \\
					\textbf{Opis testa:} Posjetitelj aplikacije klikom na gumb "Registriraj se" na izbornoj
					traci početne stranice otvara 
					formu za unos podataka. Posjetitelj u polja forme unosi redom podatke: ime, prezime, oib, email,
					mjesto rođenja, mjesto zaposlenja, adresa stanovanja, privatni broj telefona, poslovni broj 
					telefona, datum rođenja. Pretpostavka je da su svi uneseni podaci ispravni, a završetak 
					registracije označava klik na gumb "Registriraj se" na dnu prikazane forme.}
				
				\begin{figure}[hbtp]
					\begin{center}
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/test1.png}
					\end{center}
					\caption{Test1}
					\label{fig:test1}
				\end{figure}
				
				\eject
				
				\textrm{\textbf{Očekivan rezultat:}
					Uneseni podaci spremljeni su u bazu podataka te je upravo registriran račun dobio ulogu
					računa donora. Posjetitelja aplikacija prebaci na novu stranicu s odgovarajućom porukom
					o daljnjem postupku aktivacije računa.}
				
				\begin{figure}[hbtp]
					\begin{center}
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/test1rez.png}
					\end{center}
					\caption{Test1Rez}
					\label{fig:test1rez}
				\end{figure}
				
				\eject 
				
				\textrm{\textbf{Test 2:} Prijava donora \\
					\textbf{Opis testa:} Posjetitelj aplikacije klikom na gumb "Prijavi se" na izbornoj
					traci početne stranice otvara formu za prijavu. Unosi korisničko ime i lozinku, no lozinka je neispravna.
					Klikom na gumb "Prijavi se" na dnu forme, posjetitelj se pokušava prijaviti u aplikaciju.}
				
				\begin{figure}[hbtp]
					\begin{center}
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/test2.png}
					\end{center}
					\caption{Test2}
					\label{fig:test2}
				\end{figure}
				
				\eject
				
				\textrm{\textbf{Očekivan rezultat:}
					Aplikacija putem odgovarajuće poruke dojavljuje pogrešku i prijava u sustav nije uspjela.}
				
				\begin{figure}[hbtp]
					\begin{center}
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/test2rez.png}
					\end{center}
					\caption{Test2Rez}
					\label{fig:test2rez}
				\end{figure}
				
				\eject 
				
				\textrm{\textbf{Test 3:} Promjena granica optimalnih razina zaliha krvi \\
					\textbf{Opis testa:} Prijavljen administrator klikom na gumb "Granice krvi" na izbornoj
					traci otvara formu s prikazom trenutnih optimalnih granica zaliha svih krvnih grupa.
					U polja za unos upisuje podatke: oznaka krvne grupe, donja granica, gornja granica. Nakon
					ispravno unesenih podataka, administrator klikne gumb "Promjeni".}
				
				\begin{figure}[hbtp]
					\begin{center}
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/test3.png}
					\end{center}
					\caption{Test3}
					\label{fig:test3}
				\end{figure}
				
				\eject
				
				\textrm{\textbf{Očekivan rezultat:}
					Aplikacija administratora prebaci na novi prozor s porukom da je željena promjena unesena u sustav.}
				
				\begin{figure}[hbtp]
					\begin{center}
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/test3rez.png}
					\end{center}
					\caption{Test3Rez}
					\label{fig:test3rez}
				\end{figure}
				
				\eject 
				
				\textrm{\textbf{Test 4:} Unos novog darivanja krvi \\
					\textbf{Opis testa:} Prijavljen djelatnik banke krvi na vlastitoj početnoj stranici 
					u formi za početak unosa novog doniranja upisuje donorID donora koji će pristupiti doniranju krvi.
					Unesen donorID je netočan. Djelatnik pritiskom na gumb "Pošalji" želi nastaviti sa evidentiranjem
					novog doniranja.}
				
				\begin{figure}[hbtp]
					\begin{center}
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/test4.png}
					\end{center}
					\caption{Test4}
					\label{fig:test4}
				\end{figure}
				
				\eject
				
				\textrm{\textbf{Očekivan rezultat:}
					Aplikacija putem skočne poruke dojavljuje pogrešku s odgovarajućim obrazloženjem.}
				
				\begin{figure}[hbtp]
					\begin{center}
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/test4rez.png}
					\end{center}
					\caption{Test4Rez}
					\label{fig:test4rez}
				\end{figure}
				
				\eject 
		
		
			\section{Dijagram razmještaja}

				\textrm{Dijagram razmještaja prikazuje topologiju sustava i odnos sklopovskih i programskih dijelova. Klijenti pristupaju web aplikaciji pomoću web preglednika. Web poslužitelj i poslužitelj baze podataka nalaze se na poslužiteljskom računalu. Sustav koristi "klijent - poslužitelj" arhitekturu. Komunikacija između klijenta i poslužitelja odvija se pomoću HTTP protokola. }
				
				\begin{figure}[hbtp]
					\begin{center}
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagramRazmjestaja.png}
					\end{center}
					\caption{Dijagram razmještaja}
					\label{fig:deployment}
				\end{figure}
				
				
				\eject 
			
			\section{Upute za puštanje u pogon}
			
					\textrm{U nastavku slijedi popis potrebnih software-a te detaljne upute kako instalirati projekt na operacijski sustav Windows. Preporučeni IDE za frontend je Visual Studio Code, a za backend IntelliJ.}
				
				\subsection*{Java}

					\textrm{Potrebno je instalirati odgovarajući JDK sa službene stranice \linebreak(\href{https://www.oracle.com/java/technologies/downloads/}{https://www.oracle.com/java/technologies/downloads/}).}
				
				\subsection*{Maven}

					\textrm{Također je potrebno instalirati Maven čije upute za instalaciju se nalaze na sljedećem linku (\href{https://maven.apache.org/install.html}{https://maven.apache.org/install.html}).}
				
				\subsection*{Pristup bazi podataka}

					\textrm{Aplikacija lokalno radi s in-memory bazom podataka, a u ovom slučaju je to h2. Želi li se pristupiti bazi, potrebno je u google pretraživa upisati adresu na kojoj je pokrenut backend te dodati \textbf{/h2-console}. Ispod se nalazi slika te obratite pažnju da odaberete ispravne unose!}

					\begin{figure}[hbtp]
						\begin{center}	
							\includegraphics{slike/h2-console.png}
						\end{center}
						\caption{Izgled sučelja za spajanje na in-memory bazu podataka}
						\label{fig:pr1}
					\end{figure}

				\subsection*{NodeJS}

					\textrm{Također, potrebno je instalirati NodeJS kojeg koristimo pri rukovanju s frontendom (\href{https://nodejs.org/en/download/}{https://nodejs.org/en/download/}).}
					\textrm{Uz NodeJS dolazi i NPM kojeg koristimo za instalaciju dodatnih paketa te pokretanje frontenda lokalno na našem računalu.}
				
				\subsection*{Pokretanje backenda}

					\textrm{Projekt je potrebno otvoriti unutar IntelliJ razvojnog okruenja te otvoriti glavni razred za pokretanje(TrueBloodApplication.java). Pored glavne(main) funckije nalazi se zeleni gumb koji služi za pokretanje. Ispod se nalazi slika koja ilustrira prethodno opisani sadržaj te izgled gumba.}

					\begin{figure}[hbtp]
						\begin{center}	
							\includegraphics{slike/pokretanje-backa.png}
						\end{center}
						\caption{Pokretanje backenda}
						\label{fig:pr2}
					\end{figure}

					\textrm{Ukoliko je backend uspješno pokrenut, u konzoli bi se trebala prikazati poruka da je TomCat server uspješno pokrenut te na kojoj adresi se nalazi.}

					\begin{figure}[hbtp]
						\begin{center}	
							\includegraphics[width=\textwidth]{slike/backend-start-success.png}
						\end{center}
						\caption{Uspješno pokrenut backend}
						\label{fig:pr3}
					\end{figure}
				
				\subsection*{Pokretanje frontenda}

					\textrm{Za pokretanje frontenda nije nužno otvaranje projekta unutar nekog od razvojnih okruženja(preporučeno Visual Studio Code), već je potrebno pomoću \textbf{Naredbene Linije(Command Prompt)} pozicionirati se u mapu frontenda te izvršiti naredbu \textbf{npm install} nakon čega će se instalirati sve potrebne ovisnosti i paketi za rad s frontendom. Nakon što je sve uspješno instalirano, potrebno je još samo izvršiti naredbu \textbf{npm start} te će se u vašem zadanom pregledniku otvoriti aplikacija na adresi \textbf{http://localhost:3000/}.}

					\begin{figure}[hbtp]
						\begin{center}	
							\includegraphics[width=\textwidth]{slike/frontend-install.png}
						\end{center}
						\caption{Instaliranje svih potrebnih ovisnosti}
						\label{fig:pr4}
					\end{figure}

					\begin{figure}[hbtp]
						\begin{center}	
							\includegraphics[width=\textwidth]{slike/frontend-start.png}
						\end{center}
						\caption{Pokretanje frontenda}
						\label{fig:pr5}
					\end{figure}
				
			\eject 